[港臺歷史]Cheng Lap:超宇宙無限愛國滅共大同盟

Cheng Lap
6 小時 ·

在一九八二年，戴卓爾夫人在北京談論香港前途問題訪港時，
一群大專生前往機場抗議，反對不平等條約，
質疑英國管治的合法性。後來成為中國吞拼香港的籌碼，
而這活動裡面就有這個周慶鑽。

[港臺歷史] 超宇宙無限愛國滅共大同盟

天大日報TUESDAY JANUARY 17TH, 2017BY 鄭立

在七十年代，香港還在實行抵壘政策，只要能夠成功偷渡香港而去到市區的人，就能取得港籍。結果很多人從廣東偷渡來香港，其中一個人綽號周慶鑽。

這個人不知為何，積極的投入香港和臺灣的政治。在一九八二年，戴卓爾夫人在北京談論香港前途問題訪港時，一群大專生前往機場抗議，反對不平等條約，質疑英國管治的合法性。後來成為中國吞拼香港的籌碼，而這活動裡面就有這個周慶鑽。

在八十年代，參加過香港的區議會選舉，可是沒甚麼人支持這個人。在香港成功回歸後，後來去到了臺灣，在當地入籍，然後又參加了當地的政治。

當時臺灣還是戒嚴時期，威權政府的時代，他就加入了親政府團體「反共愛國陣線」。在 1987 年，民進黨發行戒嚴以來最大的遊行活動後，「反共愛國陣線」的成員就聚集群眾在立法院的門口，舉行反制民進黨的活動，互相對罵，有肢體衝突。香港人對這種組織是不是很有親切感？

這位周慶鑽，曾據說揚言要「喝臺灣人的血, 吃臺灣人的肉」。

不少臺灣人對於這個人非常的痛恨，終於有一天他去到高雄時，高雄人就瞬速成立了一個組織，叫作「超宇宙無限愛國滅共大同盟」。在當地包圍了這位周先生，最後他據說下跪求饒，寫下道歉書。
[red][b]後來這位周慶鑽消失了嗎？沒有。他在臺灣繼續不斷的攻擊異見團體，襲擊過律師莊柏林，抗議民運人士曹長青；在總統府前升起五星紅旗，攻擊達賴喇嘛西藏宗教基金會成員；現在是愛國同心會的會長，就是那個在臺北天天揮舞五星旗，然後在機場襲擊香港議員的組織。

所以有時真的要把香港和臺灣歷史連在一起看吧？對嗎？

Cheng Lap
昨天 17:16 發佈 ·

本土化就是國際化, 拋棄自我只是邯鄲學步.

《返校》：沒有本土化，就沒有國際化

Cheng Lap 17 Jan, 2017

在我做《民國無雙》這遊戲時，就會有人說，這個遊戲不錯，可是你做民國題材的遊戲，外國人不懂，別人都建議我應該做些國際題材的遊戲，做不了英文版，外國人就會沒興趣。並說，應該弄一些像憤怒鳥那樣，沒有地區文化分野的吉祥物，或者以那些中古奇幻為題材去開發遊戲。換句話說，他們想說的是，你要就做三國題材打中國市場，或者做像太空戰士那種超越文化的異世界以跨越文化差異，畢竟那些東西已經眾所皆知，是世界題材，也才能做大國際市場。對他們而言，以本土題材為遊戲內容的作品，也會因陷入在地市場的侷限性因而做不大。

因為有這種想法，所以很多人做遊戲的時候，才會做一些仿憤怒鳥，仿太空戰士，或者無窮無盡的三國甚麼，在包裝上也隱藏自己的來源，如果不刻意提起，你根本不會知道那些遊戲是中國、韓國、香港還是臺灣造的，把自己的本土元素盡可能的清除，使他看起來很大氣、很國際，說到底，這是一種追求「和別人相同」的想法。這想法在中國叫作「微創新」，就是東西大部份都跟別人一樣，只改一些。

雖然當中不乏成功的作品，但是通常都會消失。畢竟同質性太高，競爭者太多而且也太強，你要做三國志遊戲，會做得比光榮成功嗎？同樣地，你做類似憤怒鳥的，就是跟芬蘭的公司競爭，你做太空戰士，也很難有那個資本和經驗做得比太空戰士好。

相比起那些作品，臺灣最近推出的國產PC遊戲《返校》，則是完全反其道而行。他的故事是1960年代的臺灣，內容不僅沒有刻意掃除本土，而是義無反顧地將只屬於臺灣人的歷史和文化當成賣點。從過去的戒嚴時期帶領玩家體驗白色恐怖的歷史氛圍，甚至包含民間信仰、道教文化，東南亞的元素，都匯聚在遊戲裡，甚至類型也是比較罕見的恐怖冒險遊戲。

《返校》的故事是六十年代的臺灣，內容不僅沒有刻意掃除本土，而是義無反顧地將只屬於臺灣人的歷史和文化當成賣點。 圖／取自《返校》官網

這世界上恐怕有九成的人，不知道這些東西，不論是臺灣的道教、還是歷史，所以他們自然對這沒興趣嗎？不過從事實驗證，他們是錯了，《返校》不僅在臺灣大受歡迎，形成話題，在Steam的排行榜上更登上高位，更引起世界各國，例如加拿大，美國的，和中國的實況主去玩這遊戲，介紹給更多人看。這裡有數以萬計的觀眾，他們未必會買這遊戲，卻會看到這個故事，從遊戲所透露的故事與感情，以及那些他們從未知道的宗教與歷史，進而認識臺灣，對臺灣產生興趣。

你不能否認，《返校》是真正的走向了國際，而他的國際化，就是全然的本土，全然的臺灣，只歸於臺灣。因為這個遊戲夠本土，反而才能夠走向國際，而那些把自己粉飾成和別人一樣的作品，卻不見得能引起這麼大的印象。

矛盾嗎？一點也不。就像去旅行一樣，你想像一下去外國旅遊，你想看到的外國，是跟臺灣一樣的地方否？說著跟自己一樣的語言，連氣候街道也很像，還是去一個跟自己生活環境不同，文化也不同的地方呢？至少對我而言，是後者，對文化有興趣的人，樂於接觸自己不熟悉的歷史與文化，並為能夠看到一個前所未有的世界而感到高興，反而不喜看到全世界被同化得沒有自己的特色，變得面目含糊。

在技術與制度上，當然是要學習國際新銳技術，但在文化上，致力於己身的本土化，反而才能成就國際化，從《雨港基隆》，去到《返校》，這個方向已越來越明顯了。

《返校》是真正的走向了國際，而他的國際化，就是全然的本土，全然的臺灣，只歸於臺灣。 圖／取自《返校》官網

Cheng Lap
6小時 ·

而人類比動物更可怕的是，人類一旦被恐懼所征服，下一步就是會加入恐懼，成為這恐懼的一部份。消滅其他人的真我，或消滅不願意放棄真我的人。那個被恐懼征服前的良知，會一直反抗，在內心交戰，讓你感到困惑和不安，如果你不消滅良心，良心將會把你消滅。最終將這恐懼帶給更多的人，下一代，永遠的千秋萬世。成為世世代代的詛咒。

《返校》的無聲叩問：人不是生而自由嗎？

Cheng Lap 18 Jan, 2017

《返校》PC遊戲發售以來，話題不斷，甫上架便創下200,000美元的銷售金額，其中有段小插曲，值得談談。這段插曲不發生在臺灣，而是在中國，但這樣的情節讓許多不管是中國、香港或臺灣的網民都多有感受。這段插曲是這樣的，有位中國的實況主，玩過這款遊戲後說，「人不是應該生而自由嗎？」，這段話經臺灣媒體報導後，之後他連忙在自己的微博澄清，希望大家不要隨意解讀，不然「很容易被心懷不軌的人利用，握筆為槍的後果大家都知道」。

我不去猜這個插曲背後發生了甚麼事，也沒有必要，但我們必須知道這遊戲引起了這件事。我們只需要談論事實。在大概五月的時候，我在香港的《明報》有寫過有關返校的介紹，因此我跟返校的團隊談過幾次，互相交流意見與想法，這也使我大概瞭解團隊一路以來抱持甚麼樣的理念來製作此款遊戲。我想我應該趁此說出來。放心，以下不會透露遊戲的任何劇情。

返校這款遊戲，許多主流的報導經常以戒嚴時期做為認識返校的座標，並將遊戲主題侷限於白色恐怖，或是反對某些黨派思想的遊戲，甚至被某些人指控有政治意圖，網友的討論方向也多以白色恐怖以及國民黨的獨裁統治作為理解的路徑。然而，我必須說，我們不該以這樣表面化的方式去理解這個花了許多心血的作品，事實上，那是一種對作品的不夠尊重，以及瞭解不夠全面。這款遊戲確實不是為服務哪個政治派別，也不僅僅是獻給臺灣人而已。我在另一篇〈返校：沒有本土化，就沒有國際化〉文章中提過，本土化，是他的手段，國際化，是他的目標。他讓我們注目到這是臺灣人的遊戲，講全世界人都講不到的臺灣故事，以及那些長遠以來始終困擾著臺灣人的感受是甚麼。

那麼，長遠困擾著臺灣人的，到底是甚麼？

圖／取自Steam

先想一個問題，甚麼東西最能驅使人類？有些人答案是快樂，另一些人則認為是生存，不過，不知你有沒有考慮過，答案可能是免於恐懼？H.P Lovecraft 說過，人類最古老和強烈的情緒，就是恐懼。而人類最古老和強烈的恐懼，就是未知。生命遇到未知的事情，本能上就會聯想到背後有危險與痛苦。動物恐懼的對象，是會補食自己的猛獸，或者令其死亡傷殘的殘酷大自然，因為死傷會令他失去選擇與自由自在活著的權利。一切快樂到此為止。

動物也會被圈養失去自由成為牧畜，去到最後也會被屠宰成為食物。可能動物一生都不理解這件事，以為自己幸運的活在安全而食物豐足的環境裡，像坐井觀天一樣忘掉了養殖場外的世界，直至被殺和吃掉的那天才驚醒。也許有些比較聰明的動物，能察覺這件事，如果牠們能察覺自己失去了自由，牠們會有何感想呢？

而失去自由對動物來說，也會逐漸改變動物的習性，我們稱之為馴化。相較於人類，失去自由對於人們而言卻是更深刻的事情。人類也是動物，也會被馴化，馴化的過程不僅失去自由，也改變了自我，失去了本來的真我，而變成了另一種東西。而讓人類失去自由，需要的並不是牢籠，而是恐懼，恐懼將產生無形的巨大牢籠，把自我困在裡頭，天圓地大，卻無法做自己真心想做和相信的事情，說自己真心相信的話，慢慢失去了自我；實際上，就是消滅了那曾經的自己。

而人類比動物更可怕的是，人類一旦被恐懼所征服，下一步就是會加入恐懼，成為這恐懼的一部份。消滅其他人的真我，或消滅不願意放棄真我的人。那個被恐懼征服前的良知，會一直反抗，在內心交戰，讓你感到困惑和不安，如果你不消滅良心，良心將會把你消滅。最終將這恐懼帶給更多的人，下一代，永遠的千秋萬世。成為世世代代的詛咒。

這是返校團隊想表達的東西——至少這是我跟團隊多次交流後所解讀到的意思。而那藉由遊戲所寄予的意涵，儘管文字同樣可以表達寓意，但我想，那樣的感覺難以令人真切地感受到，這也是該團隊，他們花了很長的時間、很大的成本，將它遊戲化的原因。遊戲，才能令人身歷其境感受那個氛圍，那個感覺——無論他是不是白色恐怖。

這或許是那位中國實況主，說出那句話的原因之一。很多人有很多想說的話，不敢說，不能說，不當說，為甚麼我們不能說出來呢？

也許有很多人類，甘於當牧畜，但更多人是被迫如此。或者看完這篇文章後，再去玩一次，感受一次，你會察覺，「人不是生而自由嗎」的叩問，響亮，也沈重。

圖／取自Steam

Cheng Lap 時事觀察 白色恐怖